\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{ucs} 
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Включаем поддержку UTF8
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[a4paper,left=1.5cm,right=1.5cm,
top=1.5cm,bottom=1.5cm,bindingoffset=0cm]{geometry}

\begin{document}

\begin{center} % включить выравнивание по центру
МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РОССИЙСКОЙ \\
ФЕДЕРАЦИИ \\
Федеральное государственное автономное образовательное учреждение \\
высшего образования\\ 
\textbf{«Национальный исследовательский \\ Нижегородский государственный университет \\
им. Н.И. Лобачевского (ННГУ)»}\\[1.5cm]%[4.5cm]
\textbf{Институт информационных технологий, математики и механики}\\[5.5cm]
%\textbf{Кафедра: Теории управления и динамики систем\\(ТУДС)}\\[0.8cm]
%Направление подготовки: \textbf{«Математика и механика»}\\
%направленность: \textbf{«Дифференциальные уравнения, динамические системы и оптимальное управление»}\\[2.2cm]

\textbf{\large ОТЧЕТ} \\ % название работы, затем отступ 0,6см
по \textbf{лабораторной} работе \\[0.6cm]

на тему:\\
\textbf{\large «Динамические системы на плоскости»}\\[3.7cm]
% тема работы, затем отступ 3,7см
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.52\textwidth} % начало маленькой врезки в половину ширины текста
\begin{flushleft} % выровнять её содержимое по левому краю
\textbf{Выполнили:} \\
студенты группы 3821Б1ПМоп1 \\
Усов Д.В.\\Руяткин И.О. \\
\textbf{Проверил:}\\
Доцент каф. ТУДС Лаптева Т.В.\\
\end{flushleft} % конец выравнивания по левому краю
\end{minipage} % конец врезки
\end{flushright}
\vfill % заполнить всё доступное ниже пространство

Нижний Новгород \\
2023

\thispagestyle{empty} % не нумеровать страницу

\end{center}

\newpage

\begin{center}
    \tableofcontents    
\end{center}

\newpage

\begin{center}
    \section{Цель работы}
\end{center}
Иследовать систему состоящей из частицы массы m = 1, которая движется без трения по прямой Ox, в потенциале $U(x)=\frac{x^4}{4}+\frac{x^3}{3}-x^2$\\
Нам необходимо:\\
\linebreak
1) Построить уравнения движения частицы с помощью уравнения Лагранжа\\
\linebreak
2) Построить фазовый портрет системы (векторное поле + основные траектории)\\
\linebreak
3) Построить x(t) для характерных траекторий разных типов системы в каждом из случаев.\\
\linebreak
\newpage

\begin{center}
    \section{Теоретическая часть}
\end{center}
Функция Лагранжа имеет вид: $$L=T-U,$$ где $T$ кинетическая энергия $$T=\frac{m\dot{x}^2}{2},$$ a $U$  потенциальная энергия $$U(x)=\frac{x^4}{4}+\frac{x^3}{3}-x^2.$$\\
Запишем уравнение Лагранжа: $$\frac{d}{dt} \frac{\partial L}{\partial \dot{q_j}} - \frac{\partial L}{\partial q_j} = ,0$$
Составим функцию для нашей системы: $$L = \frac{m\dot{x}^2}{2} - \frac{x^4}{4}-\frac{x^3}{3}+x^2,$$
Вычислим уравнение движения:
$$\frac{dL}{dx}=-x^3-x^2+2x,$$
$$\frac{\partial L}{\partial \dot{x}}=m\dot{x},$$
$$\frac{d(m\dot{x})}{dt}=m\ddot{x},$$
Искомое уравнение (уравнение движения):
$$\ddot{x}=-x^3-x^2+2x,$$
Составим систему: 
\begin{equation*}
     \begin{cases}
       v = \dot{x} \\
       \dot{v}=-x^3-x^2+2x
     \end{cases}.
    \end{equation*}
Найдем состояния равновесия, они будут совпадать с точками экстремума функции $U(x)$, минимум функции - устойчивое состояние равновесия, максимум - неустойчивое. У данной функции три состояния равновесия $(-2,-\frac{8}{3}),(0,0),(1,-\frac{5}{12})$ (минимум, максимум, минимум соответственно)

* Точки экстремума являются состоянием равновесия т.к. $U(x) = const$, $\dot{x} = 0$ движения в системе нет.
(Состояние равновесия - это такие точки, в которых состояние системы не меняется с течением времени)

* Обоснованием того, что минимум - это устойчивое состояние равновесия, максимум - неустойчивое, есть разложение потенциала в ряд Тейлора до 2 порядка ( если 2-ое приближение <0 , то состояние равновесия - устойчивое, если >0 неустойчивое ). Основываясь на этом факте узнаем, какой тип состояния равновесия соответствует точкам минимума и максимума. 
\begin{center}
    (min)
$$U(x)=c_0+\frac{1}{2}c_2(x-x_0)^2,$$
$$\frac{\dot{x}^2}{2} + \frac{c_2 (x-x_0)^2}{2} = \widetilde{C},$$
$$\widetilde{C} = C-c_0 ,$$
Можем заметить каноническое уравнение элипса.
\end{center}
\begin{center}
    (max)
$$U(x)=c_0-\frac{1}{2}c_2(x-x_0)^2,$$
$$\frac{\dot{x}^2}{2} - \frac{c_2 (x-x_0)^2}{2} = \widetilde{C},$$
$$\widetilde{C} = C-c_0 ,$$
Можем заметить каноническое уравнение гиперболы.
\end{center}
Исходя из этого, можно сказать, что минимуму соответствует тип состояния равновесия - центр, максимуму - седло.

Построив график функции U(x) мы сможем построить фазовые траектории.

Первым шагом расположим оси будущего фазового портрета прямо под осями графика функции $U(x)$. Осями для фазового портрета будут выступать $x$ и $\dot{x}$ - соответственно горизонталь и вертикаль.
Далее отметим на оси $Ox$ фазового пространства особые точки отвечающие состояниям равновесия.

Пересекая график $U(x)$ различными линиями уровня, и проецируя точки пересечения этих
прямых с графиком $U(x)$ на фазовое пространство, получим набор соответствующих фазовых траекторий.

Горизонтальные касательные в точках максимума функции $U(x)$, определят расположение сепаратрис соответствующих седел.
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{Figure_12.png}\\ Рис.1: График функции U(х) и соответствующий фазовый портрет системы $\ddot{x}=-x^3-x^2+2x.$
\end{center}

Также нам понадобится найти собственные векторы матрицы Якоби в точках максимума для того, чтобы построить сепаратрисы. Они будут распологаться по направляющему вектору в близи состояния равновесия соответствующему седлу.
Для нашей системы они получиись $\binom{\sqrt{2}}{1}$$\binom{-\sqrt{2}}{1}$, соответственно, для собственных чисел $\sqrt{2}$ и $-\sqrt{2}$.
\newpage
\begin{center}
    \section{Практическая часть}
\end{center}
Нам необходимо построить фазовый портет для данной системы. Для этого построим график функции $U(x)$:
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_10.png}\\ Рис.2: График потенциальной энергии (функции $U(x)$) от координаты.
\end{center}

Воспользуясь численым методом "BDF" ( неявный многошаговый метод переменного порядка от 1 до 5 ) из библиотеки scipy и языком програмирования Python нарисуем фазовый портет 
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_2.png}\\ Рис.3: Фазовый портрет системы $\ddot{x}=-x^3-x^2+2x.$
\end{center}

Изучив два этих графика мы можем увидеть что состояния равновесия и точки экстремума совпадают.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_11.png}\\ Рис.4: Совмещение графика функции $U(x)$ и фазового портрета системы $\ddot{x}=-x^3-x^2+2x.$.
\end{center}
Наши теоретические расчеты совпали с численым методом. Можем наглядно увидеть, что точки экстремума потеницальной энергии совпадают с точками равновесия системы. 
Также с помощью того же численого метода построим зависимость координат от времени в нескольких точках фазового пространства.
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_3.png}\\ Рис.5 Зависимость координаты от времени для нашей системы с начальными условиями (-2.75,1.0).
\end{center} 
В данном случае происходят незатухающие колебания. Это говорит о том, что 
в системе нет потерь энергии, и она является консервативной. Аналогичные выводы делаем из рисунков 5 и 6
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_4.png}\\ Рис.6 Зависимость координаты от времени для нашей системы с начальными условиями (1.4,.0).
\end{center}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_5.png}\\ Рис.7 Зависимость координаты от времени для нашей системы с начальными условиями (-2.6,.0).
\end{center}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_6.png}\\ Рис.8 Зависимость координаты от времени для нашей системы с начальными условиями вблизи состояния равновесия -2.
\end{center}
При данных начальный условиях движения в системе нет. Данное состояние является состоянием равновесия. Аналогично для рисунка
8.
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_7.png}\\ Рис.9 Зависимость координаты от времени для нашей системы с начальными условиями вблизи состояния равновесия 1.
\end{center}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_8.png}\\ Рис.10 Зависимость координаты от времени для нашей системы с начальными условиями в окрестности нуля на собственном векторе.
\end{center}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{Figure_9.png}\\ Рис.11 Зависимость координаты от времени для нашей системы с начальными условиями в окрестности нуля на собственном векторе.
\end{center}
На рисунках 10,11 видно, что амплитуда асимптотически приближается к состоянию равновесия, но не достигает его. Это соответствует гомоклиничской петле.

\newpage
\begin{center}
    \section{Вывод}
\end{center}
 В ходе данной лабораторной работы была иследованна динамическая автономная консервативная система. Построили фазовый портерт для данной системы, развертку различных фазовых траекторий по времени. И сравнили их с аналитическим выводом.
\newpage
\begin{center}
    \section{Приложение}
\end{center}
\begin{center}
    \begin{lstlisting}
        #!/usr/bin/env python
        # coding: utf-8
        
        # In[1]:
        
        
        import numpy as np
        import matplotlib.pyplot as plt 
        import matplotlib as figure
        from matplotlib.lines import Line2D
        from scipy.integrate import solve_ivp
        
        plt.style.use('seaborn-whitegrid')
        
        # In[9]:
        
        
        def f1(gamma):
            def rhs(t, X):
                gamma = 0.
                x, y = X
                return [gamma + y, -x**3-x**2+2*x]
            return rhs
        
        def smpl(t,x):
            return [x**4/4+x**3/3-x**2,x]
        
        # In[13]:
        
        
        def eq_quiver(rhs, limits, N=20):
            xlims, ylims = limits
            xs = np.linspace(xlims[0], xlims[1], N)
            ys = np.linspace(ylims[0], ylims[1], N)
            U = np.zeros((N, N))
            V = np.zeros((N, N))
            for i, y in enumerate(ys):
                for j, x in enumerate(xs):
                    vfield = rhs(0.0, [x, y])
                    u, v = vfield
                    U[i][j] = u/(u**2+v**2)**(1/2)/2
                    V[i][j] = v/(u**2+v**2)**(1/2)/2
            return xs, ys, U, V
        
        
        # In[14]:
        
        
        def plotonPlane(rhs, limits):
            plt.close()
            xlims, ylims = limits
            plt.xlim(xlims[0], xlims[1])
            plt.ylim(ylims[0], ylims[1])
            xs, ys, U, V = eq_quiver(rhs, limits)
            plt.quiver(xs, ys, U, V, alpha=0.8)
            
        
        
        # In[35]:
        parametrs_closed = [(-2.75, 1.),(1.4,0.),(-2.6,0.)]
        parametrs_point = [(-2.0015,0.),(1.0015,0.)]
        parametrs_limit = [(-.000707106781186548,.001),(.000707106781186548,.001)]
        
        # In[33]:
        plt.xlabel('x', fontsize = 12)
        plt.ylabel('v(x)', fontsize = 12)
        gamma = 0
        rhs = f1(gamma)
        plt.figure(figsize=(100,100))
        plotonPlane(rhs, [(-3.,3.),(-3.,3.)])
        for param in parametrs_closed:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'forestgreen')
        for param in parametrs_point:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'blue')
        for param in parametrs_limit:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [-9., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'gold')
        plt.scatter(0,0,marker='x',c="r")
        plt.scatter(1,0,marker='o',c="b")
        plt.scatter(-2,0,marker='o',c="b")
        custom_lines = [Line2D([0], [0], color='forestgreen', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='blue', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='gold', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color="r", lw=4)]
        plt.legend(custom_lines,[])
        plt.show()
        
        # In[21]:
        plt.xlabel('x', fontsize = 12)
        plt.ylabel('v(x)', fontsize = 12)
        for param in parametrs_closed:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'forestgreen')
        for param in parametrs_point:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'blue')
        for param in parametrs_limit:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [-9., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'gold')
        plt.scatter(0,0,marker='+',c="r")
        plt.scatter(1,0,marker='o',c="b")
        plt.scatter(-2,0,marker='o',c="b")
        custom_lines = [Line2D([0], [0], color='forestgreen', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='blue', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='gold', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color="r", lw=4)]
        plt.legend(custom_lines, [])
        plt.show()
        
        # In[ ]:
        for param in parametrs_closed:
            plt.xlabel('t', fontsize = 12)
            plt.ylabel('x(t)', fontsize = 12)
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 20.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            t = sol1.t
            plt.title("For point = {0}".format(param))
            plt.plot(t,x1)
            plt.show()
        for param in parametrs_point:
            plt.xlabel('t', fontsize = 12)
            plt.ylabel('x(t)', fontsize = 12)
            plt.xlim((0,5))
            plt.ylim((-3,3))
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            t = sol1.t
            plt.title("For point = {0}".format(param))
            plt.plot(t,x1)
            plt.show()
        for param in parametrs_limit:
            plt.xlabel('t', fontsize = 12)
            plt.ylabel('x(t)', fontsize = 12)
            sol1 = solve_ivp(rhs, [3.5, -12.5], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            t = sol1.t
            plt.title("For point = {0}".format(param))
            plt.plot(t,x1)
            plt.show()
        
        #In[ ]:
        plt.xlabel('x', fontsize = 12)
        plt.ylabel('U(x)', fontsize = 12)
        x = np.linspace(-3,2,1000)
        y = x**4/4 + x**3/3 - x**2
        plt.figure(1)
        plt.plot(x,y)
        plt.show()
        #In[ ]:
        x = np.linspace(-3,2,1000)
        y = x**4/4 + x**3/3 - x**2
        for param in parametrs_closed:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'forestgreen')
        for param in parametrs_point:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'blue')
        for param in parametrs_limit:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [-9., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'gold')
        plt.scatter(0,0,marker='x',c="r")
        plt.scatter(1,0,marker='o',c="b")
        plt.scatter(-2,0,marker='o',c="b")
        plt.plot(x,y,"grey", linestyle='--')
        custom_lines = [Line2D([0], [0], color='forestgreen', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='blue', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='gold', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color="r", lw=4),
                        Line2D([0], [0], color="grey", lw=4)]
        plt.legend(custom_lines, [])
        plt.show()
    \end{lstlisting}
\end{center}
\end{document}